---
title: ZX81
---



![](/migration-images/emulateurs/ordinosaures/zx81/image%20%28297%29.png)

## Fiche technique

* **Développeur** : Sinclair Research
* **Fabricant** : Timex Corporation
* **Année de sortie** : 1981
* **Quantités vendues** : 1.5 million
* **Processeur** : Z80 @ 3.25 MHz
* **Mémoire** : 1 KB \(64 KB maximum 56 KB utilisable\)
* **Stockage** : lecteur/enregistreur cassette externe à 250 baud
* **Affichage** : Monochrome sur canal UHF
* **Graphiques** : 24 lignes x 32 caractères ou mode graphique 64 x 48 pixels

## Présentation

Le **Sinclair ZX81** est un ordinateur personnel 8 bits, conçu par Sinclair Research et commercialisé par Timex Corporation en mars 1981. Le boîtier était noir avec un clavier à membrane ; l'apparence distinctive de la machine venait du travail du designer industriel Rick Dickinson.

Successeur du ZX80, cet ordinateur à prix réduit, basé sur un microprocesseur Zilog Z80A cadencé à 3,25 MHz possédait 1 ko de mémoire vive pour les programmes et l'affichage. Celui-ci se faisait en noir et blanc \(24 lignes de 32 caractères\) sur un téléviseur standard. L'ordinateur ne possédait pas de sortie [son](https://fr.wikipedia.org/wiki/Son_%28physique%29).

La conception du ZX81 avait pour objectif de produire un ordinateur aux performances certes modestes, mais à un coût raisonnable. Cela passait d'abord par une réduction du nombre des composants et par l'optimisation de leur utilisation. On note à cet égard deux caractéristiques remarquables :

* la présence d'un circuit intégré dédié, l'ULA. Conçu spécifiquement pour le ZX81, il remplaçait dix-huit circuits TTL standards du ZX80 d'origine ;
* mais le plus astucieux reste sans doute la technique retenue pour le contrôle vidéo qui était assuré par le microprocesseur lui-même. Ainsi la fréquence de 3,25 MHz ne se justifiait que pour permettre au Z80 d'être compatible avec la fréquence de balayage horizontal des téléviseurs.

La moitié du temps machine \(49,92 % : 192×2×52 µs/\(625×64 µs\)\) était consacrée à tracer les points des matrices de caractères sur l'écran. Le code des programmes de l'utilisateur n'était traité que lors des retours de ligne du tube cathodique et pendant le balayage des zones vides en haut et en bas de l'écran.

La commande FAST permettait néanmoins de décharger le microprocesseur du contrôle vidéo. L'écran du téléviseur se couvrait alors de neige jusqu'à ce qu'une commande SLOW réactive l'affichage. Les opérations s’effectuaient alors deux fois plus rapidement. Rien n'interdisait de faire des PRINT ou des PLOT pendant le mode FAST, mais le résultat final n'était visualisé qu'une fois de retour au mode SLOW.

La programmation se faisait en Sinclair BASIC en tapant les instructions qui étaient imprimées sur les touches du clavier. Le BASIC offrait la possibilité de programmer indirectement en langage machine par le biais des commandes PEEK et POKE. La machine était proposée en kit à monter pour 490 FF en 1981.

De nombreux périphériques étaient disponibles, dont une extension de mémoire de 16 ko, une [imprimante](https://fr.wikipedia.org/wiki/Imprimante) thermique compacte et un clavier à touches qui se collait sur le clavier d'origine. Des logiciels, dont de nombreux jeux, ont été commercialisés \(Flight Simulator, Cobalt Simulator, Mazzog\). Les sauvegardes de programmes et de données étaient possibles sur un magnétophone à cassettes.

Son prix \(imbattable à l'époque sans les extensions\), et surtout son manuel, qui enseignait de façon très pédagogique les notions de programmation en BASIC, en firent un très grand succès, malgré ses piètres performances, son BASIC incomplet, sa faible résolution semi-graphique \(mais accessible en BASIC\) et son manque de couleur. Il a été nommé « l'Initiateur » et permit à beaucoup de futurs informaticiens de faire leurs premiers pas à moindre frais et sans grand risque.

La version américaine du ZX81 était le **Timex Sinclair 1000**, dont la différence fondamentale avec le ZX81 était qu'il disposait de 2 ko de mémoire vive.

## Émulateurs

{% page-ref page="libretro-81.md" %}

